%**************************
\chapter{Desarrollo informático}
\label{ch:Desarrollo informático}
%**************************

% TODO: completar introducción
En este capítulo haremos el desarrollo informático sobre criptografía con curvas elípticas. En el apartado~\ref{sec:Criptografía con curvas elípticas} hablaremos sobre criptografía asimétrica utilizando curvas elípticas, explicaremos algunos protocolos criptografícos con curvas elípticas en el apartado~\ref{sec:Protocolos criptográficos} y por último en el apartado~\ref{sec:Criptografía con curvas elípticas con Python} hablaremos del programa desarrollado para trabajar con curvas elípticas y protocolos criptográficos.

% TODO: añadir ref si se utilizán más
Las referencias utilizadas han sido sido~\cite{Hankerson:2003}, \cite{Washington:2008} y \cite{Silverman:2009}.

\section{Criptografía con curvas elípticas}
\label{sec:Criptografía con curvas elípticas}

% TODO: hacer introducción
% TODO: poner nota a pie de página mencionando a los descubridores originales del gobierno británico?
La criptografía de llave pública (o asimétrica) fue inventada por Diffie y Hellman en 1976, aunque no fueron capaces de encontrar un método práctico para implementar su idea. El primer criptosistema de llave pública llevado a la práctica fue concebido por Rivest, Shamir y Adleman. El criptosistema RSA basa su seguridad en la dificultad de factorizar números grandes. Sin embargo, Diffie y Hellman describieron un algoritmo de intercambio de llaves cuya seguridad se basaba en el logaritmo discreto en $\Fq^*$ y posteriormente ElGamal creó un criptosistema de llave pública basado en el mismo problema. Koblitz y Miller propusieron remplazar el cuerpo finito $\Fq$ con una curva elíptica $E$, con la esperanza de que el logaritmo discreto en el grupo de puntos de una curva elíptca fuera más difícil de resolver que el logaritmo discreto en el grupo multiplicativo de un cuerpo finito. Su intuición conllevó la creación de la criptografía con curvas elípticas.

% TODO: ver si introducir comparación RSA vs ECC o hacer comparación profunda (pag 38 guide, pag 182 wash, pag 388 silver)

% TODO: introducir ordenadores cuánticos?

En esta sección trataremos el problema del logaritmo discreto y sus ataques y dos aspectos comunes de los protocolos criptográficos que vamos a ver: los parámetros de dominio y las parejas de llaves.

\subsection{Problema del logaritmo discreto}
\label{sub:Problema del logaritmo discreto}

La dificultad del problema del logaritmo discreto es esencial para la seguridad de la criptografía asimétrica sobre curvas elípticas.

\begin{definicion}
    El \emph{problema del logaritmo discreto sobre curvas elípticas (ECDLP)} es: dado una curva elíptica $E$ definida sobre un cuerpo finito $\Fq$, un punto $P \in E(\Fq)$ de orden $n$ y un punto $Q \in \langle P \rangle$, encontrar el entero $k \in [0, n - 1]$ tal que $Q = k P$. El entero $k$ se llama el \emph{logaritmo discreto de $Q$ respecto a la base $P$} y se denota $k = \log_p Q$.
\end{definicion}

El ataque más simple para resolver el ECDLP es el ataque por \emph{fuerza bruta}, esto es, probar todos los valores posibles de $k$ hasta dar con el válido. El tiempo de ejecucción es aproximadamente $n$ pasos en el peor caso y $n / 2$ pasos en el caso medio. Así, el ataque por fuerza bruta puede ser evitado tomando puntos base cuyo orden $n$ sea suficientemente largo (p. ej. $n > 2^{80}$).

% TODO: mencionar la O grande?
El mejor ataque conocido para curvas arbitrarias es la combinación del \emph{algoritmo de Pohlig-Hellman} y del \emph{algoritmo rho de Pollard}, que tiene un complejidad temporal de $O(\sqrt{p})$, esto es, el tiempo de ejecucción es exponencial en $\log{p}$. donde $p$ es el divisor primo más grande de $n$. Para resistir este ataque, se deben elegir puntos base cuyo orden $n$ sea divisible por un primo $p$ suficiente grande (p. ej $p > 2^{160}$).

Además se deben evitar ciertos tipos de curvas para los cuales existen ataques específicos más rápidos que el algoritmo rho de Pollard, llamados \emph{ataques por isomorfismo}. Así pues, se deben evitar curvas \emph{anómalas} (curvas cuyo orden es de la forma $|E(\Fp)| = p$), curvas supersingulares (véase ~\ref{def:supersingular}), curvas con órdenes de la forma $|E(\Fq)| = q - 1$ y curvas sobre $\Fm$ si $m$ es compuesto. Adicionalmente, se debe comprobar que $n$ no divide a $q^k - 1$ para todo $1 \le k \le C$, donde $C$ es suficientemente grande (si $n > 2^{160}$, entonces $C = 20$ basta).

% TODO: poner nota a pie de página con P y NP
Si se siguen estas restricciones, se cree que el ECDLP no es factible con la tecnología actual. Nótese que no existe prueba matemática de la intratabilidad del ECDLP, esto es, nadie ha probado que no existe un algoritmo eficiente que lo resuelve. Para apreciar la dificultad de encontrar dicha prueba, la no existencia de un algoritmo en tiempo polinomial para el ECDLP implicaría que $P \neq NP$, una de las preguntas abiertas mas importantes de la teoría de la computación.

Puede encontrar más información sobre el ECDLP y sus ataques en~\cite[cap. 4]{Hankerson:2003} y en~\cite[cap. 4]{Washington:2008}.

\subsection{Parámetros de dominio}
\label{sub:Parámetros de dominio}

Los parámetros de dominio de un esquema criptográfico con curvas elípticas describen una curva elíptica $E$ definida sobre un cuerpo finito $\Fq$, un punto base $P \in E(\Fq)$ y su orden $n$. Los paramétros deben ser elegidos para que el ECDLP sea resistente a los ataques conocidos.

\begin{definicion}
    Los \emph{paramétros de dominio} $D = (q, a, b, P, n)$ están constituidos por:
    \begin{itemize}
        \item El \emph{orden $q$ del cuerpo finito}.
        \item Dos \emph{coeficientes} $a, b \in \Fq$ que definen la ecuación de la curva eliptica $E$ sobre $\Fq$ (p. ej. $y^2 = x^3 + a x + b$ si la característica del cuerpo finito es distinta de 2 y 3 o $y^2 + x y = x^3 + a x^2 + b$ si la característica es 2).
        \item Dos elementos $x_p, y_p \in \Fq$ que definen el punto $P = (x_p, y_p) \in E(\Fq)$. $P$ se conoce como el \emph{punto base}.
        \item El \emph{orden $n$} de $P$, normalmente un número primo.
    \end{itemize}
\end{definicion}

% TODO: ver si cambiar o citar
A la hora de elegir los parámetros de dominio, existen dos opciones. Por un lado, se pueden generar aleatoriamente y posteriormente validarlos para comprobar que describen una curva elíptica segura. Nótese que para cumplir las restricciones de seguridad es necesario determinar el número de puntos de una curva elíptica. Entre los distintos algoritmos para ello (fuerza bruta, el método de multiplicación compleja, \ldots) el mejor es el algoritmo de Schoof-Elkies-Atkin (SEA). En~\cite[cap. 4]{Hankerson:2003} puede encontrar los algoritmos de generación y validación de parámetros de dominio, mientras que en~\cite[cap. XI]{Silverman:2009} puede encontrar un descripción del algoritmo SEA.

Por otro lado, los parámetros de dominio se pueden elegir de algún \emph{estándar}. Organizaciones como el Instituto Nacional de Normas y Tecnología (NIST) o el Grupo de Estándares para la Criptografía Eficiente (SECG), entre muchos otros, publican
parámetros de dominio verificados. En~\cite[apéndice B]{Hankerson:2003} puede encontrar algunas de estas organizaciones y los estándares que han publicado.

\subsection{Pareja de llaves}
\label{sub:Pareja de llaves}

En los protocolos que vamos a ver, cada participante dispondrá de una pareja de llaves: una llave privada (conocida solo por dicho participante) y una llave pública (publicada al resto de participantes). Esta pareja de llaves estará asociada a unos parámetros de dominio particulares. Para generar la pareja de llaves, se elige un punto aleatorio $Q$ en el grupo $\langle P \rangle$. La correspondiente llave privada es $d = \log_p Q$.

\begin{algoritmo}\label{alg:pareja de llaves}
    Sea $D = (q, a, b, P, n)$ los parámetros de dominios. Los pasos para generar una pareja de llaves son:
    \begin{enumerate}
        \item Seleccionar $d \in [1, n -1]$ aleatoriamente.
        \item Calcular $Q = d P$.
        \item Devolver $(Q, d)$ donde $Q$ es la llave pública y $d$ la llave privada.
    \end{enumerate}
\end{algoritmo}

Nótese que el problema de calcular la llave privada a partir de la llave pública es precisamente el ECDLP. Por eso es crucial que los parámetros de dominio sean seleccionados de tal forma que el ECDLP sea intratable. Además, es necesario que los participantes validen las llave públicas en todo procedimiento ya que existen ataques efectivos si no se hace algunas comprobaciones~\cite[cap. 4]{Hankerson:2003}.

\section{Protocolos criptográficos}
\label{sec:Protocolos criptográficos}

En este sección vamos ver dos ejemplos de protocolos criptográficos que usan curvas elípticas. El primero será un protocolo de intercambio de llaves y el segundo será un esquema de firma digital. Describiremos ambos protocolos a nivel de introducción. Para detalles técnicos véase~\cite[cap. 4]{Hankerson:2003}.

Como es común en criptografía, vamos a representar a los participantes que desean comunicarse como Alicia y Bob y representaremos al atacante por Eva.

\subsection{Protocolo Diffie-Hellman}
\label{sub:Protocolo Diffie-Hellman}

El primer protocolo que vamos a ver es el \emph{Protocolo de Intercambio de Llaves Diffie-Hellman para Curvas Elípticas} o ECDH.

\begin{protocolo}[ECDH]\label{pc:diffie-hellman}
    El siguiente procedimiento permite a Alicia y Bob intercambiar de forma segura el valor de un punto en una curva elíptica aunque ninguno de los dos conozca inicialmente el valor del punto.

    \begin{enumerate}
        \item Alicia y Bob concuerdan unos parámetros de dominio $D = (q, a, b, P, n)$.
        \item Alicia calcula su pareja de llaves $(Q_A, d_A)$ según~\ref{alg:pareja de llaves}.
        \item Bob calcula su pareja de llaves $(Q_B, d_B)$ según~\ref{alg:pareja de llaves}.
        \item Alicia y Bob intercambian sus llaves pública $Q_A, Q_B$.
        \item Alicia calcula $d_A Q_B$ y Bob calcula $d_B Q_A$. Ambos cálculos devuelven el punto $(d_A d_B) P$.
    \end{enumerate}
\end{protocolo}

La utilidad de este protocolo es que permite que Alicia y Bob intercambien una llave por un canal inseguro que pueda ser utilizada posteriormente para transmitir datos sobre un esquema de cifrado simétrico como el Advanced Encryption Standard o AES. Esta llave se suele obtener extrayendo unos cuantos bits de la coordenada $x$ de $(d_A d_B) P$ o evaluando una función hash en dicha coordenada $x$.

El atacante, Eva, conoce los parámetros de dominio y las llaves públicas $Q_A$ y $Q_B$, por lo que si Eva fuera capaz de resolver el ECDLP podría encontrar las llaves privadas $d_A$ y $d_B$ y recuperar el punto secreto $(d_A d_B) P$. Sin embargo, en principio Eva no necesita encontrar $d_A$ o $d_B$. Le basta con resolver el problema de Diffie-Hellman: dados tres puntos $P, d_A P, d_B P$ en $E(\Fq)$, calcular el punto $(d_A d_B) P$. Actualmente, la única forma de resolver el problema de Diffie-Hellman es resolver el problema del logaritmo discreto asociado pero no se sabe si ambos problemas son equivalentes~\cite{Hankerson:2003}.

\subsection{Protocolo ECDSA}
\label{sub:Protocolo ECDSA}

Un \emph{esquema de firma digital} permite a Alicia usar su llave privada para firmar un documento (p. ej. un fichero del ordenador) de tal forma que Bob puede usar la llave pública de Alicia para verificar la validez de la firma. Un ejemplo de esto es el \emph{Algoritmo de Firma Digital para Curvas Elípticas} o ECDSA.

\begin{protocolo}[ECDSA]
    El siguiente procedimiento permite a Alicia firmar un documento digital y a Bob verificar que la firma es válida.
    \begin{enumerate}
        \item Alicia y Bob concuerdan unos parámetros de dominio $D = (q, a, b, P, n)$, con $n$ primo.
        \item Alicia calcula su pareja de llaves $(Q, d)$ según~\ref{alg:pareja de llaves}.
        \item Alicia representa el documento con un entero $m$ (por ejemplo con una función hash).
        \item Alicia calcula la firma $(r, s)$ de $m$ de la siguiente forma:
        \begin{itemize}
            \item Selecciona $k \in [1, n - 1]$ aleatoriamente.
            \item Calcula el punto $k P = (x, y)$.
            \item Calcula $\overline{x}$ como el representante entero del elemento $x \in Fq$.
            \item Calcula $s \equiv k^{-1} (m + d \overline{x}) \pmod{n}$.
        \end{itemize}
        \item Alicia publica $(m, r, s, Q)$.
        \item Bob verifica la firma de la siguiente forma:
        \begin{itemize}
            \item Calcula $u_1 \equiv m s^{-1} \pmod{n}$.
            \item Calcula $u_2 \equiv r s^{-1} \pmod{n}$.
            \item Calcula el punto $X = u_1 P + u_2 Q$.
            \item Calcula $v$ como el representante entero de la coordenada $x$ de $X$.
            \item Comprueba si $v \equiv r \pmod{n}$. En caso afirmativo, la firma es válida. En caso negativo, la firma no es válida.
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{protocolo}
\begin{proof}[Demostración de que la verificación de la firma funciona]
Si una firma $(r, s)$ de un mensaje $m$ fue generada por el firmador legítimo, entonces $s \equiv k^{-1} (m + d r) \pmod{n}$. Reordenando se tiene
$$
    k \equiv s^{-1} (m + d r) \equiv s^{-1} m + s^{-1} r d \equiv u_1 + u_2 d \pmod{n},
$$
Así $X = u_1 P + u_2 Q = (u_1 + u_2 P) = k P$, por lo que $v = r$ como se requería.
\end{proof}

Análogamente al protocolo Diffie-Hellman, si Eva, el atacante, pudiera calcular logaritmos discretos, entonces podría calcular la llave privada $d$ y firmar como Alicia en cada mensaje. Por otro lado, si el número aleatorio $k$ se reutiliza, Eva podría recuperar $d$ sin necesidad de resolver el ECDLP. Por ello, $k$ debe ser generando de forma segura, almacenado de forma segura y destruido de forma segura tras haber sido utilizado.

En el paso (3) es recomendable utilizar una función hash para firmar documentos grandes y prevenir varios tipos de ataques. Ejemplo de funciones hash comunes son MD5 (Message-Digest Algorithm 5) y la familia de algoritmos SHA (Secure Hash Algorithm). Puede encontrar más información sobre este protocolo en ~\cite{Hankerson:2003}.

\section{Criptografía con curvas elípticas con Python}
\label{sec:Criptografía con curvas elípticas con Python}
